



UNIVERSITÉ SAAD DAHLAB BLIDA1

Première Année LMD

TCST

Epreuve de Maths II (Moi 2017)

Sections: A, C, E et F.

Durée 01h30

Exercice (01)

1. Décomposer la fraction rationnelle : $\frac{x^2+11x+8}{(x-2)(x^2+12x-5)}$ en éléments simples, puis calculer leur primitives.
2. Donner une primitive de $f(x) = \frac{1}{1+x^2}$ et une autre pour $\frac{x}{(1+x^2)^2}$, puis calculer par parties l'intégrale

$$I = \int \frac{x^2}{(1+x^2)^2} dx$$

3. En calculant la dérivée de f , montrer que $\forall x \in \mathbb{R} : x f'(x) + 2f(x) = 2 \frac{1}{(1+x^2)^2}$.
4. De (2) et (3), en déduire une primitive de $\frac{1}{(1+x^2)^2}$.

Exercice (02)

Soit la matrice A_m définie par:

$$A_m = \begin{pmatrix} 0 & 1 & m \\ m & 0 & 1 \\ 1 & m & 0 \end{pmatrix}, m \in \mathbb{R}$$

1. Pour quelles valeurs de m , la matrice A_m est inversible?
2. Soit l'application f suivante:

$$f: M_{3 \times 3}(\mathbb{R}) \rightarrow M_{3 \times 3}(\mathbb{R}) \\ M \mapsto f(M) = M^2 - M.$$

où $M_{3 \times 3}(\mathbb{R})$ est l'ensemble de toutes les matrices d'ordre 3×3 et à coefficients réels.

- a. Trouver les valeurs de m pour lesquelles $f(A_m) = 2I_3$.
- b. Pour la valeur de m trouvée, en déduire que A_m est inversible et calculer son inverse, puis retrouver A_m^{-1} par la méthode de l'échelonnement.

Exercice (03)

1. Donner à l'ordre 2 et dans un voisinage de 0, le développement limité de $\sqrt{1+2x}$.
2. Soit $f(x) = \operatorname{arctg}(\sqrt{1+2x})$. Calculer la dérivée de f , puis en déduire le développement limité de f au voisinage de 0 et à l'ordre 3.
3. Donner l'équation de la tangente au graphe de f au point $(0, f(0))$, puis préciser la position du graphe par rapport à cette droite.
4. Posons maintenant $g(x) = x \operatorname{arctg}(\sqrt{\frac{2+x}{x}})$. Déterminer le développement limité de g au voisinage de $+\infty$ à l'ordre 1, puis en déduire l'équation de l'asymptote au voisinage de $+\infty$ et préciser la position du graphe par rapport à cette asymptote.

(2)

Sections A, C, E et F

Exercice 1: (7pts)

1/ Décomposition en éléments simples :

$$\frac{x^2 + 11x + 8}{(x-2)(x^2 + 4x + 5)} = \frac{A}{x-2} + \frac{Mx + N}{x^2 + 4x + 5} \quad \dots (*) \quad (0,5)$$

On multiplie (*) par $(x-2)$, on obtient :

$$\frac{x^2 + 11x + 8}{x^2 + 4x + 5} = 1 + \frac{(x-2)Mx + N}{x^2 + 4x + 5} \quad \dots (***) \quad (0,5)$$

on pose dans (**): $x = 2$;

$$\frac{4 + 22 + 8}{4 + 8 + 5} = \frac{34}{17} = 2 = A \text{ donc } \boxed{A = 2} \quad (0,5)$$

$$x = 0: \quad \frac{8}{-10} = -\frac{4}{5} = -\frac{A}{2} + \frac{N}{5}$$

$$\Rightarrow \frac{N}{5} = -\frac{4}{5} + \frac{A}{2} \Rightarrow \frac{N}{5} = -\frac{4}{5} + 1 = \frac{1}{5}$$

$$\text{donc } \boxed{N = 1} \quad (0,5)$$

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x(x^2 + 11x + 8)}{(x-2)(x^2 + 4x + 5)} = 1 = \lim_{x \rightarrow \infty} \left(\frac{Ax}{x-2} + \frac{Mx^2 + N}{x^2 + 4x + 5} \right)$$

$$\Rightarrow 1 = A + M \Rightarrow \boxed{M = -1} \quad (0,5)$$

$$\text{donc } \frac{x^2 + 11x + 8}{(x-2)(x^2 + 4x + 5)} = \frac{2}{x-2} + \frac{-x+1}{x^2 + 4x + 5}$$

$$\int \frac{x^2 + 11x + 8}{(x-2)(x^2 + 4x + 5)} dx = \int \left(\frac{2}{x-2} + \frac{-x+1}{x^2 + 4x + 5} \right) dx$$

$$= 2 \int \frac{dx}{x-2} + \int \frac{-x+1}{x^2 + 4x + 5} dx$$

$$= 2 \ln|x-2| + \dots \quad (0,5)$$

On calcule J^1

$J^1: \int \frac{-x+1}{x^2+4x+5} dx$ (c'est un élément simple de second ordre)

• Forme canonique: $x^2+4x+5 = (x+2)^2+1$

• changement de variable:

on pose $z = x+2 \Rightarrow dz = dx$
et $x = z-2$

$x^2+4x+5 = z^2+1$

donc $J^1 = \int \frac{-(z-2)+1}{z^2+1} dz = \int \frac{-z+3}{z^2+1} dz$

$= \int \frac{-z}{z^2+1} dz + 3 \int \frac{1}{z^2+1} dz$

$= -\frac{1}{2} \ln(z^2+1) + 3 \operatorname{arctg} z + C$

$J^1 = -\frac{1}{2} \ln(x^2+4x+5) + 3 \operatorname{arctg}(x+2) + C$

$J^1 = -\frac{1}{2} \ln(x^2+4x+5) + 3 \operatorname{arctg}(x+2) + C$

$\int \frac{(x^2+11x+8)dx}{(x-2)(x^2+4x+5)} = 2 \ln|x-2| - \frac{1}{2} \ln(x^2+4x+5) + 3 \operatorname{arctg}(x+2) + C$

2/ • Primitive de $f(x) = \frac{1}{1+x^2}$ (125)

$\int f(x) dx = \int \frac{1}{1+x^2} dx = \operatorname{arctg} x + C_1$

• Une primitive de $\frac{x}{(1+x^2)^2}$

$\int \frac{x}{(1+x^2)^2} dx = \frac{1}{2} \int \frac{2x}{(1+x^2)^2} dx = -\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1+x^2} + C_2$ (125)

(on pose $t = 1+x^2 \Rightarrow dt = 2x dx$)
 $\int \frac{2x}{(1+x^2)^2} dx = \int \frac{dt}{t^2} = \int t^{-2} dt = -\frac{1}{t} + C_2 = -\frac{1}{1+x^2} + C_2$

• Calcul de $I = \int \frac{x}{(1+x^2)^2} dx$ par parties

On a $I = \int \frac{x^2}{(1+x^2)^2} dx = \int u \frac{1}{(1+u^2)^2} du$

$u = x, du = dx$

$dv = \frac{1}{(1+u^2)^2} du, v = -\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1+u^2}$

$I = \int \frac{x^2}{(1+x^2)^2} dx = -\frac{1}{2} \cdot \frac{x}{1+x^2} + \frac{1}{2} \int \frac{1}{1+x^2} dx$

$\Rightarrow I = -\frac{1}{2} \cdot \frac{x}{1+x^2} + \frac{1}{2} \arctan x + C$

2) $f'(x) = \frac{-2x}{(1+x^2)^2}, \forall x \in \mathbb{R}$ (0,25)

Montrons que $\forall x \in \mathbb{R}, x f'(x) + 2 f(x) = 2 \cdot \frac{1}{(1+x^2)^2}$

On a $\forall x \in \mathbb{R}, x f'(x) + 2 f(x) = x \left(\frac{-2x}{(1+x^2)^2} \right) + 2 \cdot \frac{1}{1+x^2}$
 $= \frac{-2x^2 + 2(1+x^2)}{(1+x^2)^2}$ (0,5)

4) de 2) et 3) on déduit $\int \frac{1}{(1+x^2)^2} dx = \frac{2}{(1+x^2)^2} = 2 \cdot \frac{1}{(1+x^2)^2}$

2) $\forall x \in \mathbb{R}, x f'(x) + 2 f(x) = 2 \cdot \frac{1}{(1+x^2)^2}$

$\Leftrightarrow \frac{1}{(1+x^2)^2} = \frac{x}{2} f'(x) + f(x)$ (0,75)

$\Leftrightarrow \int \frac{1}{(1+x^2)^2} dx = \int \left(\frac{-2x^2}{2(1+x^2)^2} + \frac{1}{1+x^2} \right) dx$
 $= - \int \frac{x^2}{(1+x^2)^2} dx + \int \frac{dx}{1+x^2}$

$= + \frac{1}{2} \cdot \frac{x}{1+x^2} + \frac{1}{2} \arctan x + C$

donc $\int \frac{1}{(1+x^2)^2} dx = \frac{1}{2} \cdot \frac{x}{1+x^2} + \frac{1}{2} \arctan x + C$ (3)

Exo2: (6.5 pts)

$$A_m = \begin{pmatrix} 0 & 1 & m \\ m & 0 & 1 \\ 1 & m & 0 \end{pmatrix}, m \in \mathbb{R}$$

1/ des valeurs de m pour que A_m soit inversible :

A_m est inversible $\Leftrightarrow \det A_m \neq 0$

$$\begin{aligned} \det A_m &= \begin{vmatrix} 0 & 1 & m \\ m & 0 & 1 \\ 1 & m & 0 \end{vmatrix} = -m \begin{vmatrix} 1 & m \\ m & 0 \end{vmatrix} + \begin{vmatrix} 1 & m \\ 0 & 1 \end{vmatrix} \\ &= -m(-m^2) + 1 \\ &= m^3 + 1. \quad (1) \end{aligned}$$

donc $\det A_m = m^3 + 1$.

A_m est inversible $\Leftrightarrow \det A_m \neq 0$
 $\Leftrightarrow m^3 + 1 \neq 0$

Or $m^3 + 1 = (m+1)(m^2 - m + 1)$
 $m^3 + 1 \neq 0 \Rightarrow m \neq -1$ (car $m^2 - m + 1 \neq 0$ $\Delta < 0$) 0.75

alors A_m est inversible $\Leftrightarrow m \neq -1$.

si $m \in \mathbb{R} \setminus \{-1\}$, A_m est inversible.

2/ soit l'application $\ell: M_{3 \times 3}(\mathbb{R}) \rightarrow M_{3 \times 3}(\mathbb{R})$
 $M \mapsto \ell(M) =$

$M_{3 \times 3}(\mathbb{R})$ est l'ensemble des matrices d'ordre 3 coefficients réels.

a/ m ? tel que $\ell(A_m) = 2I_3$

$$\ell(A_m) = 2I_3 \Leftrightarrow A_m^2 - A_m = 2I_3.$$

$$A_m^2 = A_m \cdot A_m = \begin{pmatrix} 0 & 1 & m \\ m & 0 & 1 \\ 1 & m & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 1 & m \\ m & 0 & 1 \\ 1 & m & 0 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 2m & m^2 & 1 \\ 1 & 2m & m^2 \\ m^2 & 1 & 2m \end{pmatrix}$$

$$A_m^2 - A_m = \begin{pmatrix} 2m & m^2 & 1 \\ 1 & 2m & m^2 \\ m^2 & 1 & 2m \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 0 & 1 & m \\ m & 0 & 1 \\ 1 & m & 0 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 2m & m^2-1 & 1-m \\ 1-m & 2m & m^2-1 \\ m^2-1 & 1-m & 2m \end{pmatrix}$$

$$A_m^2 - A_m = 2I_3 \Leftrightarrow \begin{pmatrix} 2m & m^2-1 & 1-m \\ 1-m & 2m & m^2-1 \\ m^2-1 & 1-m & 2m \end{pmatrix} \xrightarrow{R_1 \leftrightarrow R_2} \begin{pmatrix} 1-m & 2m & m^2-1 \\ 2m & m^2-1 & 1-m \\ m^2-1 & 1-m & 2m \end{pmatrix}$$

$$\Leftrightarrow \begin{pmatrix} 2m & m^2-1 & 1-m \\ 1-m & 2m & m^2-1 \\ m^2-1 & 1-m & 2m \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

donc $\begin{cases} 2m = 2 \\ m^2-1 = 0 \\ 1-m = 0 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} m = 1 \\ m = 1 \vee m = -1 \\ m = 1 \end{cases}$

d'où $m = 1$ (la valeur qui vérifie les équations)

pour $m = 1$, $p(A_1) = 2I_3$ avec $A_1 = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$

(23)

b) pour $m=1$ on Dédure que A_1 est inversible

$$\text{car } \det(A_1) = 2 \neq 0 \Rightarrow A_1^{-1} = \frac{1}{2} I_3$$

$$\Leftrightarrow \frac{1}{2} A_1 - \frac{1}{2} I_3 = I_3 \quad \left(\begin{array}{l} A_1^2 = A_1 \cdot A_1 \\ A_1^{-1} = \frac{1}{2} I_3 \end{array} \right)$$

Donc $\exists B = \frac{1}{2} A_1 - \frac{1}{2} I_3 \in M_3(\mathbb{R})$ tel que $AB = BA = I_3$
 alors A_1 est inversible et $A_1^{-1} = B$.

Calcul de A_1^{-1}

$$A_1^{-1} = \frac{1}{2} A_1 - \frac{1}{2} I_3 = \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 0 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} - \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Donc } A_1^{-1} = \begin{pmatrix} -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{pmatrix} \quad \text{OK}$$

Vérification: $A_1 = A_1 \cdot A_1^{-1} = I_3$
 Calcul de A_1^{-1} par la méthode de l'échelon

$$(A_1 | I_3) = \left(\begin{array}{ccc|ccc} 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right) \xrightarrow{L_1 \leftrightarrow L_2} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right)$$

$$\xrightarrow{L_3 \rightarrow L_3 - L_1} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & -1 & -1 & 0 & 1 \end{array} \right) \xrightarrow{L_3 \rightarrow L_3 - L_2} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -2 & -1 & -1 & 1 \end{array} \right)$$

$$\xrightarrow{L_3 \rightarrow -\frac{1}{2} L_3} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{array} \right) \xrightarrow{\begin{array}{l} L_1 \rightarrow L_1 - L_3 \\ L_2 \rightarrow L_2 - L_3 \end{array}} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ 0 & 1 & 0 & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ 0 & 0 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{array} \right) \xrightarrow{I_3} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ 0 & 1 & 0 & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ 0 & 0 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{array} \right)$$

$$\text{dmc } A_4^{-1} = \begin{pmatrix} -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{pmatrix} \quad (15)$$

Exercice 3 (45 Pts)

1/ DL à l'ordre 2 au voisinage de 0 de $\sqrt{1+2x}$.

$$\sqrt{1+2x} = \sqrt{1+u} \quad \text{avec } u = 2x \in \mathcal{V}(0).$$

$$\sqrt{1+u} = 1 + \frac{1}{2}u - \frac{1}{8}u^2 + o(u^2).$$

$$u^2 = 4x^2 + o(x^2)$$

$$\text{dmc } \sqrt{1+2x} = 1 + \frac{1}{2}(2x) - \frac{1}{8}(4x^2) + o(x^2)$$

$$\boxed{\sqrt{1+2x} = 1 + x - \frac{1}{2}x^2 + o(x^2)}$$

$$2/ f(x) = \arctg(\sqrt{1+2x})$$

$$f'(x) = (\sqrt{1+2x})^{-1} \cdot \frac{1}{1+(\sqrt{1+2x})^2} = \frac{1}{2\sqrt{1+2x}}$$

$$= \frac{1}{\sqrt{1+2x} (2+2x)} = \frac{1}{2(1+x)\sqrt{1+2x}} \quad (1)$$

En déduire le DL de f au voisinage de 0 à l'ordre 3:

$$f'(x) = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1+x} \cdot \frac{1}{\sqrt{1+2x}}$$

$$\frac{1}{1+x} = 1 - x + x^2 + o(x^2)$$

$$\frac{1}{\sqrt{1+2x}} = \frac{1}{1+x - \frac{1}{2}x^2 + o(x^2)} = \frac{1}{1+y}$$

$$\frac{1}{1+y} = 1 - y + y^2 + o(y^2) \quad \text{avec } y = x - \frac{1}{2}x^2$$

$$y = x - \frac{1}{2}x^2 + o(x^2)$$

$$y^2 = y \cdot y = x^2 + o(x^2)$$

Donc $\frac{1}{\sqrt{1+2x}} = 1 - x + \frac{1}{2}x^2 + x^2 + o(x^2)$
 $= 1 - x + \frac{3}{2}x^2 + o(x^2)$

Donc $f'(x) = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1+x} \cdot \frac{1}{\sqrt{1+2x}}$
 $= \frac{1}{2} (1 - x + \frac{3}{2}x^2 + o(x^2)) (1 - x + \frac{3}{2}x^2 + o(x^2))$
 $= \frac{1}{2} (1 - 2x + \frac{7}{2}x^2 + o(x^2))$

Donc $f'(x) = \frac{1}{2} - x + \frac{7}{4}x^2 + o(x^2)$

Donc $(\arcsin(\sqrt{1+2x}))' = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{(1+x) \cdot \sqrt{1+2x}}$
 $= \frac{1}{2} - x + \frac{7}{4}x^2 + o(x^2)$

Donc $\int_0^x (\arcsin(\sqrt{1+2t}))' dt = \left[\frac{1}{2}t - \frac{1}{2}t^2 + \frac{7}{24}t^3 + o(t^3) \right]_0^x$

Donc $\arcsin(\sqrt{1+2x}) - \arcsin(1) = \frac{1}{2}x - \frac{1}{2}x^2 + \frac{7}{24}x^3 + o(x^3)$
 $\arcsin(\sqrt{1+2x}) = \frac{\pi}{4} + \frac{1}{2}x - \frac{1}{2}x^2 + \frac{7}{24}x^3 + o(x^3)$

3) l'équation de la tangente au point

$$y = \frac{1}{2}x + \frac{\pi}{4} \quad (0,5)$$

la position: On étudie la fonction

$$f(x) - y = -\frac{1}{2}x^2 \leq 0 \quad (0,5)$$

Où $f(x) - y = 0$ donc la courbe se trouve
dessus de la tangente.

$$\forall g(x) = x \operatorname{arctg} \left(\sqrt{\frac{2+x}{x}} \right)$$

. DL de g au voisinage de $+\infty$ à l'ordre 1:

$$\text{on pose } y = \frac{1}{x} \Rightarrow x = \frac{1}{y}$$

$$x \in \mathcal{V}(+\infty), y \in \mathcal{V}(0^+)$$

$$g(x) = g\left(\frac{1}{y}\right) = \frac{1}{y} \operatorname{arctg} \left(\sqrt{\frac{2+\frac{1}{y}}{\frac{1}{y}}} \right) = \frac{1}{y} \operatorname{arctg} \left(\sqrt{\frac{2+y}{1}} \right) \quad (0,5)$$

$$\text{d'où } g\left(\frac{1}{y}\right) = \frac{1}{y} \left(\frac{\pi}{4} + \frac{1}{2}y - \frac{1}{2}y^2 + o(y^2) \right)$$

$$= \frac{\pi}{4} \cdot \frac{1}{y} + \frac{1}{2} - \frac{1}{2}y + o(y) \quad (0,5)$$

$$\text{alors } g(x) = \frac{\pi}{4}x + \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{x} + o\left(\frac{1}{x}\right)$$

. d'équation de l'asymptote:

$$(0,5) \quad y = \frac{\pi}{4}x + \frac{1}{2} \text{ est l'équation de l'asymptote}$$

oblique au $\mathcal{V}(+\infty)$ car $\lim_{x \rightarrow +\infty} (g(x) - y) = \lim_{x \rightarrow +\infty} \left(-\frac{1}{2x} \right) = 0$

. la position. On étudie le signe de $g(x)$.

$$g(x) - y = -\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{x}$$

$$\text{Or } x \in \mathcal{V}(+\infty) \text{ donc } g(x) - y = -\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{x} < 0 \quad (0,5)$$

donc la courbe est au dessous de l'asymptote
oblique au voisinage de $+\infty$